你知道我在呃你嗎

你知道我在呃你嗎 - 馮睎乾

港珠澳大橋開通了，瞬間又「淪陷」了，論娛樂性和教育意義，實不下於「飯腳妹騙局」。前日不少人響應梁振英呼籲，紛紛試用大橋，不清楚有沒有看到珠西，但等巴士的時候，肯定見不到龍尾。

所謂「一小時生活圈」，原來指「一小時排隊圈」。政府沒說謊，排隊是文明生活重要一環，市民的艱苦體驗，見證了「一小時生活圈」的偉大落實，應該熱烈慶賀。

有這樣易呃的人，政府若不騙你，就辜負了普及教育的意義。教育很奇怪，最要緊的東西永遠不教，例如：怎樣分辨謊言呢？謊言跟排隊一樣，都是人類文化不可或缺的一部分。有時只有從「測謊」的角度，我們才能理解某些學科的精髓。

例如歷史科，最應該學習的不是死資料，而是從字裏行間分析史書有否說謊、何以說謊、怎樣說謊。假如一個社會的教育重點是測謊，考試評估的是辨析謊話的能力，大眾就不易被愚弄了。但哪個政府會容許這種教育呢？

我們對謊言的認知，少得可憐。你也許以為，說謊的特徵是面紅耳熱、手心冒汗、左顧右盼或支吾以對，但據專家研究，大話精往往不介意直瞪着你，也不會比講真話的人更緊張（甚至可能更輕鬆）。

想知一個人是否說謊，你要花點心思部署，該先問些不必說謊的問題，留意對方的語句長度和說話節奏，然後突如其來問敏感問題，觀察當中的細微變化：這時候他的句子往往比平時短，且缺乏具體細節。

話雖如此，但我身為普及教育的羔羊，也得承認自己講就兇狠，實際上也無力打假。昨天路過一間麵包小店，舊式經營，老闆會站在玻璃櫃後為客人夾麵包。

內子見櫃中有小紙牌寫「牛角包」，覺得在這類老店比較少見，想試一試，卻看不見牛角包，唯有弱弱問老闆一句。老闆立即指着螺旋餐包說：「呢個咪牛角包囉，係個樣唔似啫。」

OK，you win！內子既開口問了，不好意思不買，照樣買下這個古惑的牛角包。吃了幾啖，我們都笑了，由內到外再去返內，當然就是100%螺旋餐包。要分辨謊言不難，但說到底，我們真的很介意謊言嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
搶救文物 (李純恩)

下一則
下一則
與英瑪褒曼同眠 (邁克)